左膠導演惹怒社會，《小偷家族》導演被罵「日奸」

一個導演惹怒一個社會，是枝裕和因《小偷家族》被罵「日奸」

2018/08/06 來源：more光影閒談

這部電影不光在國際上深受好評，再次出征康城後終得金棕櫚大獎，在國內上映，雖然由於沒有商業片的娛樂性，票房並不是很高，但是也收穫了一片好評。不過令人沒想到的是，在國內深受好評的《小偷家族》和導演是枝裕和，卻在本國日本被很多人罵為「反日」和「日奸」。

是枝裕和的電影都在很大程度上映射了日本社會，這部《小偷家族》更是突出，其中偷竊、詐騙、虐待兒童、援交等等社會問題被放在聚光燈下，引起了日本國內很多人的不滿，認為這是在「抹黑」日本的形象。甚至在是枝裕和得到康城金棕櫚獎之後，一向鼓勵日本文化輸出和每當日本人得到國際獎時都會大力表揚的安倍，竟然也裝作沒看到，無任何表示。

其實遭到日本很多人士言語攻擊，不光因為這是部映射日本社會的電影，更多的是因為《小偷家族》的導演是是枝裕和。是枝裕和是一個堅持正視歷史和社會問題的導演，他曾主張「日本人要抱着罪惡意識活下去」。他認為日本應該像德國那樣勇於承認歷史，正視自己在二戰中的「加害性」，因為在他看來，不光是日本官員，甚至連大多日本民眾到現在還認為日本是二戰中的「受害者」。

就連他的父母也不例外：他的父親生於日治時期的台灣，對於長大入伍當兵後在中國做了什麼，閉口不提。而他的母親甚至說出過「當初如果不是太貪心，只佔領台灣和朝鮮就好了。日本也不會……」

他對於日本「忘卻」歷史這一現象非常失望，所以用自己得到的每一次機會提醒日本社會，他曾做出紀錄片《忘卻》來批判時任首相的小泉純一郎扭曲日本憲法第九條「放棄發動戰爭的權利」，決定派遣自衛隊前往伊拉克的行為。

他通過拍攝紀錄片、寫書、拍電影一次又一次將日本的社會問題毫不留情的呈現在公眾面前，很多時候，自己無情卻深刻的表達會惹怒整個不願面對現實的社會，但是是枝裕和堅持這麼做，「為了制衡這種容易忘卻加害的民族性，我們有必要隨時抱着罪惡的意識在戰後存活下去」。而在讓更多客觀理性的民眾意識到應該意識到的問題的同時，他也成為了右翼組織討伐的對象。

從《幻之光》到《無人知曉》，從《如父如子》到《小偷家族》，是枝裕和如今不斷通過自己的「家庭電影」，深刻的映射着日本社會存在的問題。

稍微了解了一些是枝裕和之後，那些因為《小偷家族》是日本電影而抵制的朋友，是不是需要再思考一下？

以下網頁有劇透, 我只貼無劇透既部分

大福
Jun 25
為什麼日本右翼討厭《小偷家族》？

今年康城勇奪金棕櫚大獎的日本電影《小偷家族（万引き家族）》，對不同類型的觀眾來說有不同意義：對是枝裕和導演的忠粉來說，《小偷家族》絕對是「是枝宇宙」的「集大成」之作（雖然導演不這樣認為）；對喜歡追趕話題的一般觀眾來說，《小偷家族》亦是以小人物出發，談論「家庭」與「血緣」的優秀小品電影，拍攝手法平易近人，效果亦是有笑有淚；但對於日本右翼來說，《小偷家族》卻是礙眼的存在。

「日本賣國賊」是枝裕和？

《小偷家族》是繼1997年今村昌平的《鰻魚》之後再奪金棕櫚，但以首相安倍晉三為首的日本政府卻態度冷淡，並沒有立即向是枝裕和祝賀，與以往安倍晉三立即祝賀的「為國爭光」日本人（如男子花樣滑冰奧運金牌得主羽生結弦、諾貝爾文學獎得主石黑英雄，縱使這位只是英籍日裔…）不一樣，此現象更被法國媒體大肆報導，反過來引起日本國內注意。

與此同時，著名右翼人物紛紛表達對《小偷家族》勇奪金棕櫚的不滿，包括屢起爭議的作家百田尚樹，及美容外科醫學博士高須克彌，均開腔批評指是枝裕和「抹黑日本的形象」、「《小偷家族》的日本人形象令人討厭，日本人明明禮儀周正」，網路亦有不少右翼留言稱是枝裕和是「賣國賊」，「日本人才不會以偷竊為生」、「電影向外國宣揚日本負面形象」、「教唆偷竊的電影應評為『R』級別（未滿15歲禁止觀賞）」，甚至「《小偷家族》在康城得獎乃日本國恥」。

右翼甚至趁著金棕櫚大獎為是枝裕和挖掘「反日」歷史，像《海街女孩日記》中吃飯時的「立膝」亦被認為是朝鮮式的「粗魯失禮」，不符合日本禮數云云，加上其後是枝裕和拒絕文部科學省的祝賀邀請，表示身為文化人希望與公權力保持距離，引發更多爭議。縱使《小偷家族》飽受網路右翼的留言攻擊，仍然無礙電影奪得好票房，上映3週已累積25億，為近年日本真人電影罕見的好成績，「爭議＝話題」絕對是票房成功的法則，但身為海外影迷應該會疑惑，究竟《小偷家族》觸及日本右翼哪些禁忌呢？
.....
無論是戲裡各種赤貧線下的面貌，或者戲外與「五毛」毫無分別，保守又偏激的鍵盤戰士發言，對一眾對日本有憧憬，視之為「鄉下」的觀眾來說，《小偷家族》絕對是個有意思的震撼教育。

你即將進入內容農場：

要繼續嗎？若是感到厭煩，放棄也是一種選擇啊。

原文係呢度

日本網民留言

是枝裕和擅自代表日本發言。《小偷家族》那篇採訪中滿是反日思想

是枝裕和是日本腦殘左派的典型。對日本毫無主人公意識。比起自己的日本人身份，更在意謎一般的精英意識，更莫名其妙地對日本進行批判。沒有主人公意識的人作品沒有靈魂。明理之人不會為這種虛偽感動到。這種人不可能拍出好作品。他的作品就是胡扯，稱不上名作。所以每回都拿不到獎。